\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
  \renewcommand{\lstlistingname}{Listado}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Definición de la configuración, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Def.Config.  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{Definición de la configuración}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2017-04-24}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
DEFINICIÓN DE LA CONFIGURACIÓN DE LOS ELEMENTOS DE RED PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
24 de Abril de 2017
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
SELECCIÓN DE HARDWARE PARA\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, primera planta, y planta baja.\\
\\
El presente documento se genera para proporcionar información relativa a la configuración que debe aplicarse a los dispositivos de red que conformarán el sistema.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a construir es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el personal involucrado en su desarrollo y aquellos que deban aplicar los aspectos aquí descritos.
}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}\label{sec:alcance}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
Este proyecto tiene un alcance local, puesto que la infraestructura no será accesible desde el exterior, y sólo será utilizable por personal perteneciente a la ESI.\\
El objetivo principal de este documento es indicar los parametros de configuración que se han definido para los elementos de la red.
}
\newpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{table}[htpb]
\caption{Personal involucrado}
\label{tab:personal}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}



\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}


\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}\newpage

\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\begin{table}[htpb]
\caption{Definiciones, acrónimos y abreviaturas}
\label{tab:acronimos}
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{AP} &
{Access Point}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{NTP} &
{Network Time Protocol}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{SLB} &
{Spectrum Load Balancing}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline
{VLAN} &
{Virtual Local Area Network}\\\hline
{WLAN} &
{Wireless Local Area Network}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
\end{table}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar aspectos descritos en el mismo.
}\newpage

\section[CONFIGURACIÓN DE ARUBA IAP-103]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN DE ARUBA IAP-103}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para configurar el Instant Access Point de Aruba debe conectarse a un switch que sea capaz de proveer alimentación via PoE y de una dirección de red mediante DHCP. Una vez que el punto de acceso termina de arrancar, aparecerá una red abierta con el SSID \textit{Instant}.\newline
Una vez se tiene acceso a la red debe dirigirse a la dirección \url{instant.arubanetworks.com} para tener acceso al panel de configuración de la controladora virtual.
}
\subsection[CONFIGURACIÓN INICIAL]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN INICIAL}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Una vez hecho login en el panel de configuración, el primer paso es la configuración de los parámetros básicos de la nueva red. Para ello se debe hacer click en botón \textit{new} del panel superior izquierdo \textit{Network}. Tras esto se obtiene la siguiente ventana de configuración.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de WLAN}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-1.png}
	\label{fig:config-1}
\end{figure}\newline
En ella debe configurarse el nuevo SSID de la red, y haciendo click en \textit{Show advanced options} también deben configurarse las velocidades de transmisión mínimas a 54, y desmarcar la casilla \textit{Disable SSID on uplink failure}. De este modo, aunque falle la conexión con el switch, los elementos conectados a un mismo punto de acceso aún podrán comunicarse entre ellos y no quedar totalmente desconectados.\newpage
\noindent En la siguiente ventana de configuración debe configurarse la asignación de direcciones IP de los clientes para que las haga el controlador virtual.
\begin{figure}[hptb]
	\centering
	\caption{Ajustes de VLAN}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-2.png}
	\label{fig:config-2}
\end{figure}\newline
\noindent Tras esto debe configurarse la seguridad del acceso a la red. Dado que se trabajará con dispositivos que pueden no soportar mecanismos de autenticación más complejos, se opta por una seguridad WPA-2 con clave precompartida.
\begin{figure}[hptb]
	\centering
	\caption{Ajustes de Seguridad}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-3.png}
	\label{fig:config-3}
\end{figure}\newpage
\noindent Para terminar, los ajustes de acceso se dejarán con la configuración por defecto.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de Acceso}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-4.png}
	\label{fig:config-4}
\end{figure}\newline
Con esto se obtiene una configuración inicial del sistema. A continuación debe accederse al nuevo SSID configurado con las nuevas credenciales para seguir con la configuración adicional.
}
\subsection[CONFIGURACIÓN ADICIONAL]{\rmfamily\bfseries CONFIGURACIÓN ADICIONAL}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Una vez finalizada la configuración inicial, se debe proceder con la configuración de otros aspectos relevantes de la red.
}
\subsubsection[Sistema]{\rmfamily\bfseries Sistema}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para acceder al panel de configuración del sistema se debe hacer click en el botón \textit{System} en la parte superior derecha de la interfaz. En esta ventana se deben ajustar los parámetros horarios.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes generales}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-system-1.png}
	\label{fig:config-system-1}
\end{figure}\newpage
\noindent En la pestaña \textit{Admin} pueden configurarse las diferentes cuentas de usuario que podrán acceder al panel de la controladora. Es recomendable como mínimo cambiar la contraseña del usuario \textit{Admin}.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de administración}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-system-2.png}
	\label{fig:config-system-2}
\end{figure}
}
\subsubsection[Frecuencia de Radio]{\rmfamily\bfseries Frecuencia de Radio}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para acceder a esta configuración debe hacerse click sobre el botón \textit{RF} en la parte superior derecha de la interfaz.\newline
En esta nueva ventana debe configurarse el parámetro \textit{Band Steering Mode}, que determina la banda a la que se conectan los clientes, a \textit{Balance Bands}. Este modo mantiene un equilibrio entre las bandas, teniendo en cuenta que la banda de 5GHz tiene más canales que la de 2.4GHz, y que los canales de la banda de 5GHz operan en 40MHz mientras que los de 2.4GHz operan en 20MHz.\newline
El parámetro \textit{Airtime Fairness} debe ajustarse a \textit{Fair-access} de modo que todos los clientes tendrán las mismas oportunidades de acceder al medio.
\textit{Spectrum Load Balancing}, o \textit{SLB} asegura que los clientes son asignados a canales menos saturados. Se establecerá el modo en \textit{Channel+Radio} para que se tengan en cuenta ambos parámetros.\newline\newline
Para los parámetros de potencia de transmisión máxima y mínima, se establecerán ambos a \textit{Max}, y se deshabilitarán las bandas de canales anchos y el soporte a 80MHz. esto es debido a que no se desea que pueda crearse ruido en los canales utilizados por la infraestructura de red existente, de modo que si se utilizan canales de mayor anchura, es algo que podría ocurrir.\newpage
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de ARM}
	\includegraphics[width=.40\textwidth]{figures/config-rf-1.png}
	\label{fig:config-rf-1}
\end{figure}
\noindent Adicionalmente, se solicita desde el Centro de Cálculo que se procure evitar interferencias con el canal 6, por lo que desde la casilla \textit{Customize valid channels} podrán definirse los canales que utilizará esta red y eliminar los próximos al canal 6 para evitar interferencias.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Personalización de canales}
	\includegraphics[width=.15\textwidth]{figures/config-rf-2.png}
	\label{fig:config-rf-2}
\end{figure}\newline
Finalmente, en la pestaña \textit{Radio} se habilitará la opción \textit{Background spectrum monitoring} para que los puntos de acceso además de proporcionar acceso a la red, también analicen el espectro en segundo plano, ayudando a detectar posibles interferencias.\newpage
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de Radio}
	\includegraphics[width=.40\textwidth]{figures/config-rf-3.png}
	\label{fig:config-rf-3}
\end{figure}
}
\subsubsection[Dynamic Host Configuration Protocol]{\rmfamily\bfseries Dynamic Host Configuration Protocol}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para acceder a esta configuración debe hacerse click en el botón \textit{More} de la parte superior derecha de la interfaz y seguidamente hacer click en \textit{DHCP}. Esta sección permitirá la configuración de este  protocolo. Para este sistema se ha optado por una red privada de clase B y un préstamo de duración de 8 horas.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de DHCP}
	\includegraphics[width=.45\textwidth]{figures/config-dhcp-1.png}
	\label{fig:config-dhcp-1}
\end{figure}
}\newpage
\subsubsection[Sistema de Detección de Intrusos]{\rmfamily\bfseries Sistema de Detección de Intrusiones}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Para acceder a esta configuración debe hacerse click en el botón \textit{More} de la parte superior derecha de la interfaz y seguidamente hacer click en \textit{IDS}. En ambas pestañas deberán activarse el nivel alto de protección.
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de detección}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-ids-1.png}
	\label{fig:config-ids-1}
\end{figure}
\begin{figure}[hpt]
	\centering
	\caption{Ajustes de protección}
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{figures/config-ids-2.png}
	\label{fig:config-ids-2}
\end{figure}\newpage
}
\section[INSTALACIÓN DEL RESTO DE PUNTOS DE ACCESO]{\rmfamily\bfseries INSTALACIÓN DEL RESTO DE PUNTOS DE ACCESO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{
Cuando se instale el resto de puntos de acceso la controladora se encargará de tomar los valores de configuración necesarios para configurar los nuevos puntos de acceso que se conecten, por lo que el proceso se limitará a conectar el punto de acceso al switch correspondiente.\newline
Lo único necesario a tener en cuenta es que todos los puntos de acceso deben tener la misma versión de firmware para poder formar un cluster.
}
\end{document}
